# Tools



## PARTIE 1: Du texte au tableau, modéliser le corpus

### Introduction 

Le principe général de la statistique textuelle consiste à utiliser les méthodes de la statistique descriptive (analyse de distributions statistiques, tests statistiques, méthode de l'analyse de données) pour explorer le contenu d'un texte (statistique exploratoire). 

Pour cela, on a recourt au formalisme de l'école française d'**analyse de données** (Benzecri, Lebart, Salem, Heiden, Guérin-Pace). 

Le préalable à toute analyse est donc la modélisation du corpus à travers la construction d'un tableau statistique. La construction du tableau est postérieure à la construction du corpus et son annotation éventuelle.

Le terme de **corpus** désigne un assemblage de données divers (ici en occurence du texte) en vue de répondre à une problématique. Le corpus est donc la principale hypothèse d'un travail d'analyse textuelle.

La construction du corpus repose sur la connaissance du domaine d'étude par le/la chercheur·se. L'atelier proposé se situe donc *a posteriori* de la construction du corpus: dans les exemples proposés, on considère que la problématique, les hypothèses de travail, les sources et les données sont fixées. Pour des raisons de simplification, les bases de données et thèmes d'étude sont simplifiés pour permettre des manipulations. 

### Préparation des données: segmentation de texte et construction d'un TLE

Les deux premières étapes préalables à toute analyse consiste donc à :

- passer d'un texte brut, stocké sous la forme de chaîne(s) de caractères dans un objet (dans R un **character**, un tableau/**data frame**, une liste chaînée/**list**) à un ensemble d'unités élémentaires  (**d'unités lexicales** - formes et **unités de contexte** - textes). On appelle cette première étape la **segmentation** de texte ou  **tokenisation** en anglais.

- Ces unités élémentaires sont ensuite utilisées  pour construire un tableau élémentaire de données. Ce tableau est appelé  **tableau lexical entier (TLE)**: il s'agit d'un tableau de dénombrement identifiant le nombre d'UL (colonnes du tableau) par UC (lignes). 

Ces deux premières étapes précèdent les analyses des tableaux créés (calculs et visualisations éventuelles des tableaux). Dans la mesure où les résultats dépendront des différents choix effectués, ces étapes sont cruciales pour le paramétrage des analyses lexicales.

Cette première séance présente donc les outils permettant de réaliser la segmentation et la construction d'un TLE dans quanteda.


### Modélisation des données dans Quanteda

Dans R, Quanteda procède à la création de différents objets qui vont correspondre aux produits des différentes étapes présentées plus haut. Chaque nouvel objet est donc le résultat de l'application d'une opération (implémentée dans une fonction) du package, éventuellement modifié par des fonctions auxilliaires. 

Quanteda propose donc des fonctions spécialisées dans le traitement de données textuelles, produisant des objets eux aussi spécialisés pour stocker ce type de données.


#### Tokens, dfm et analyses

Même si chaque package d'analyse de données textuelles a ses caractéristiques, ils procèdent généralement en 3 étapes (cas par exemple de [Tidytext](https://www.tidytextmining.com/) )

Etapes de traitement de es données et création d'objets correspondants dans quanteda:

1- Segmentation et modélisation du corpus **-> création d'un objet _Tokens_**

2- construction d'un Tableau lexical (entier ou agrégé) **-> création d'une _dfm_**.

3- Analyse (statistique) -> **analyse et création d'un objet (tableau ou graphique)

***Note:*** *Les objets créés en étape 2 ou 3 peuvent être l'objet d'analyses via d'autres packages spécialisés pour l'analyse textuelle (Rainette) ou des packages généralistes (cas de packages d'analyse de données: ade4, Factominer, pour l'analyse ed données. C'est d'ailleurs ce que l'on présentera dans la deuxième partie de l'atelier.*

### Quanteda et ses extensions

Dans ses dernières versions, **Quanteda** est un ensemble de packages modulaires. L'outil est décomposé en plusieurs packages  dont certains jouent le rôle d'extensions:

- **quanteda:** Package coeur, gére les formats spécialisés de quanteda (*corpus*, *Tokens*, *dfm*) ainsi que des fonctions de gestion de données textuelles (gestion des unités lexicales: suppression, modification, détection de formes ; gestion des unités de contexte: suppression, ajout, découpage, assemblage des unités de contexte).

- **quanteda.textstats:** est l'extension permettant d'effectuer des analyses statistiques sur les objets quanteda (construction de lexique, calcul d'indices de diversité lexicale, de spécificité, etc.)

- **quanteda.textplot:** est l'extension permettant la réalisation de figures prédéfinies à partir des mêmes objets.

- **quanteda.textmodels:** qui permet de traiter les sorties de modèle de langue (NLP).


### Documentation

La documentation de quanteda, disponible en anglais, est très bien faite et régulièrement mise à jour par les dévelopeurs. 

Elle propose un tutoriel ainsi qu'un glossaire des fonctions disponibles (**reference**). Dans ce glossaire chaque fonction est présentée avec un ou plusieurs exemples et des liens éventuels vers les publications présentant les outils avancés.

Elle est disponible en anglais sur le site du package,  [quanteda](https://quanteda.io/)
[https://tutorials.quanteda.io]

### Installation des packages

Vérifions tout d'abord l'installation des différents packages. 

Deux versions de quanteda sont disponibles, 

- **la version 3.3.1 disponible sur le CRAN**: il s'agit de la version stabilisée du package. Celle que nous allons utiliser dans le cadre de la formation.

- **la version 4.0.0 en développement**: l'installation nécessite d'utiliser la fonction install_github pour l'installer. Voir la  [documentation](https://quanteda.io/).



```{r }

# installation de la version 3.3.1
# ---------------------------------

# installation (si nécessaire) des packages
#install.packages("quanteda")
#install.packages("quanteda.textstats")
#install.packages("quanteda.textplots")

# chargement des packages
library(quanteda)
library(quanteda.textstats)
library(quanteda.textplots)

# Installation de la version en déevloppement 4.0.0
# ------------------------------------------------

#remotes::install_github("quanteda/quanteda") 

# pour verifier la version installée on peut utilisersessionInfo()
# -----------------------------------------------------------------
sessionInfo()

```

### Modélisation du corpus: définition des UL et des UC

#### Principe général

Le terme de modélisation est utilisé dans deux sens:

- Au sens de formatage: formalisation informatique d'un outil permettant de représenter l'objet (ici des tableaux, des matrices et des listes).

- Plus généralement, cette modélisation renvoie à la manière dont le corpus est pensé et structuré pour répondre à une ou plusieurs questions de recherche et hypothèses associées. 

Ces deux niveaux de modélisation sont interdépendants.

Une problématique posant, par exemple une analyse par source, pour caractériser une différence de ligne éditoriale, par exemple (*Libération* vs. *Le Figaro*), devra permettre l'analyse croisée de sous-ensembles de sources composant le corpus. Ceci implique 

- d'avoir défini la source et les données utilisées ,

- du point de vue des données d'avoir une variable permettant de construire des objets selon cette variable source (besoin d'une variable "source" décrivant les textes dans les métadonnées) . 


Une étude s'intéressant à la variation d'un lexique dans le temps devra, lui, comporter une variable décrivant les textes selon une variable identifiant des périodes d'analyse.

La modélisation d'un corpus consiste donc à formater du texte (définition des UL et des UC) et des métadonnées (décrivant les UL et les UC).

Dans quanteda, deux types d'objets permettent de modéliser le texte avant de procéder à la construction du tableau de données préalable à l'analyse:

- les objets **corpus** (non abordés ici), sont un format de stockage et de manipulation de données textuelles et de métadonnées (sous la forme de chaînes de caractères).

- les objets **Tokens**, sont un format de stockage et de manipulation de textes pré-segmentés et de métadonnées. 

Dans la mesure ou la création du premier est facultative, on se focalisera sur l'objet *Tokens* qui intervient lors de l'opération de segmentation (tokennisation): première étape de modélisation du texte sous la formes d'unités lexicales et d'unités de contexte.

#### Tokens et segmentation du texte

Un **Tokens** est un objet de type *list* spécifique à **Quanteda** composé:

- De chaînes de caractères alpha-numériques (objet type *character*) représentant chaque texte associé à un identifiant.

- Un ensemble de médatonnées (*docvars*) décrivrant le corpus et chacun des textes le composant.

La création d'un Tokens correspond à l'opération de **segmentation** d'un texte ou **tokenisation** en anglais. Il s'agit d'une « *opération qui consiste à déterminer les unités minimales d’un texte* » ( Lebart et Salem, 1994). Il s'agit donc de la décomposition d'une chaîne de caractères (classe d'objet *character* dans R) en unités élémentaires: 

- le plus souvent les unités lexicales (UL) sont des **mots** (mais il peut s'agir également de segments de textes), 

- les unités de contexte (UC) correspondent aux unités d'observation des UL. Selon le corpus, ces dernières peuvent être des phrases, des paragraphes, des pages, des articles de presse, des ouvrages, etc.. Par défaut, dans quanteda, elles correspondent aux différentes chaînes de caractères composant l'objet initial.

Les formes résultant de cette opération sont appelées **occurences** (ou **tokens** en anglais): "*suite de caractères non délimiteurs bornée à ses extrémités par deux caractères délimiteurs de forme*" ( *ibid.*).

***Exemple de Tokennization***

Voici deux exemples de textes chacun stockés dans un caractère. Choisissons en un pour procéder à sa ségmentation.

```{r  }

# Asimov, I., 1951, Foundation, New York, Gnome Press.

asimov <-c( "Is name was Graal Dornick and he was just a country boy who had never seen Trantor before. That is, not real life. He had seen it many times on the hyper-video, and occasionally in temendous three-dimensional newscasts covering an Imperial Coronation of the opening of a Galactic Council. Even Though he had lived all his life on the world of Synnax, which circled a star at the edges of the Blue Drift, he was not cut off from civilization, you see. At that time, no place in the Galaxy was. \n There were nearly twenty-five million inhabited planets in the Galaxy then, and not one but owed allegiance to the Empire whose seat was on Trantor. It was the last half-century in which that could be said.")

# S. Huntington, Le Choc des civilisations, 2000, Paris, Odile Jacob [traduction française]

huntington_char <- c("A la fin des années quatre-vingt, le bloc communiste s’est effondré, et le système international lié à la guerre froide n’a plus été qu’un souvenir. Dans le monde après la guerre froide, les distinctions majeures entre les peuples ne sont pas idéologiques, politiques ou économiques. Elles sont culturelles. Les peuples et les nations s’efforcent de répondre à la question fondamentale entre toutes pour les humains : qui sommes-nous ? Et ils y répondent de la façon la plus traditionnelle qui soit : en se référant à ce qui compte le plus pour eux. Ils se définissent en termes de lignage, de religion, de langue, d’histoire, de valeur, d’habitude et d’institutions. Ils s’identifient à des groupes culturels : tribus, ethnies, communautés religieuses, nations et, au niveau plus large, civilisations. Ils utilisent la politique pas seulement pour faire prévaloir leur intérêt, mais pour définir leur identité. On sait qui on est seulement si on sait qui on n’est pas. Et, bien souvent, si on sait contre qui on est.
Les États-nations restent les principaux acteurs sur la scène internationale. Comme par le passé, leur comportement est déterminé par la quête de puissance et de la richesse. Mais il dépend aussi de préférences, de liens communautaire et de différences culturelles. Les principaux groupes d’État ne sont plus les trois blocs de la guere froide ; ce sont plutôt les sept ou huit civilisations majeures dans le monde . La richesse économique, la puissance économique et l’influence politique des sociétés non occidentales s’accroissent, en particulier en Extrême Orient. Plus leur pouvoir et leur confiance en elles augmentent, plus  elles afforment leurs valeurs culturelles et rejettent celles que l’Occident leur a « imposées » ? « Le système international du XXIe siècle, notait Henry Kissinger, comportera au moins six grandes puissances – les Etats-Unis, l’Europe, la Chine, le Japon, la Russie et probablement l’Inde –n plus grand nombre de pays moyens et petits ».Les six grandes puissances selon Henri Kissinger appartiennent en fait à cinq civilisations très différentes. De plus, la situation stratégique, la démographie et/ou les ressources pétrolères de certains Etats musulmans importants rendent ces derniers très influents. Dans le monde nouveau qui est désormais le nôtre, la politique locale est ethnique et la politique globale est civilisatio+nnelle. La rivalité entre grandes puissances est remplacée par le choc des civilisations.
Dans ce monde nouveau, les conflits les plus étendus, les plus importants et les plus dangereux n’auront pas lieu entre classes sociales, entre riches et pauvres, entre groupes définis selon des critères économiques, mais entre peuples appartenant à différentes entités culturelles. Les guerres tribales et les conflits ethniques feront rage à l’intérieur même de ces civilisations. Cependant, la violence entre les Etats et les groupes appartenant à différentes civilisations comportent un risque d’escalade si d’autres Etats ou groupes appartenant à ces civilisations se mettre à soutenir leurs « frères ».")

# selection
mon_text_chr <- huntington_char
print(mon_text_chr)

```

La tokennization s'effectue via la fonction **tokens()**.

```{r }

my_token <- tokens(mon_text_chr)
print(my_token)

```
La fonction de base de quanteda n'effectue, *par défaut*, **aucune transformation** sur l'objet initial, ce qui signifie que l'ensemble des formes introduites dans le texte se retrouvent telles quelles dans le Tokens créé.

Dans la mesure où l'on a introduit un objet unique contenant une seule chaîne de caractère la liste ne comporte qu'un seul objet par défaut dénommé "text1" (format des noms d'objets par défaut dans *quanteda*).

Des opérations de sélections sont possibles dès cette étape, en paramétrant la fonction. Il est par exemple possible, comme ci-dessous, de supprimer les signes de ponctuation (*remove_punct*), les caractères numériques (*remove_numbers*) ou encore les url (*remove_url*).

```{r }

my_token <- tokens(mon_text_chr, 
                   remove_punct = TRUE, 
                   remove_numbers = FALSE,
                   remove_url = TRUE)
print(my_token)

```
Pour créer un document contenant plusieurs textes il faut donc effectuer l'opération sur plusieurs chaînes de caractères assemblées dans un même objet. 

Dans l'exemple suivant, 

- l'objet utilisé pour créer *my_tokens2* est une **une liste** contenant deux chaînes de caractères.

- dans le second cas, l'objet *my_tokens3* est **un tableau** composé d'une colonne texte ("*my_text*") et d'un identifiant ("*my_text_name*"). Dans ce cas-ci, on spécifie que la tokennization s'effectue sur la colonne contenant le texte ("*my_text*").

```{r }

# liste
my_tokens2 <- c(text1= "A la fin des années quatre-vingt, le bloc communiste s’est effondré, et le système international lié à la guerre froide n’a plus été qu’un souvenir.",
                text2= "Dans le monde après la guerre froide, les distinctions majeures entre les peuples ne sont pas idéologiques, politiques ou économiques.")
tokens(my_tokens2)
print(my_tokens2)

# tableau
## création d'un tableau titre / texte
my_text <- c("A la fin des années quatre-vingt, le bloc communiste s’est effondré, et le système international lié à la guerre froide n’a plus été qu’un souvenir.",
                "Dans le monde après la guerre froide, les distinctions majeures entre les peuples ne sont pas idéologiques, politiques ou économiques.")
my_text_name <- c("Huntington1","Huntington2")

my_textual_df <- data.frame (my_text,my_text_name)

# creation du tokens
my_tokens3 <- tokens(my_textual_df$my_text)
print(my_tokens3)

```

Dans le troisième exemple ("*my_tokens3*"), un identifiant par défaut a été donné à mes textes dans le token. Pour redonner le nom original de mes textes, il suffit de le définir en assignant au tokens les identifiants, via la syntaxe suivante.

Comme la fonction de base *names()* on note que **docnames()** est à la fois une fonction de requête (appliquée à un corpus elle retourne la liste des identifiants) et d'assignation (réécriture de nouveaux identifiants à patir d'une liste)

```{r }
# assignation des nouveaux noms
docnames(my_tokens3)

# assignation des nouveaux noms
docnames(my_tokens3) <- my_textual_df$my_text_name

# quels sont les nouveaux noms des documents
docnames(my_tokens3)

```
De la même manière, il est possible d'introduire des **métadonnées** décrivant l'objet *Tokens*. 

Dans ce type d'objet, les médatonnées sont stockées dans un tableau de données (**docvars**) associé à la liste. On peut le requêter *via* la fonction **docvars()** qui retourne un tableau (vide dans cet exemple).

Le tableau de métadonnées *docvars* doit contenir le même nombre de lignes que le nombre de textes stockés dans l'objet.

Ci-dessous on assigne le tableau de données initial (après ajout d'une variable source) comme tableau de métadonnées.

```{r }
# Quelles sont les métadonnée du corpus
docvars(my_tokens3)

# Ajout de métadonnées

my_textual_df$source <- "Le Choc des civilisations"
docvars(my_tokens3) <- my_textual_df


# Ajout de métadonnées
docvars(my_tokens3) 
print(my_tokens3)



```
Par défaut, la fonction *tokens()* propose une segmentation par mots. Mais il est également possible de procéder autrement. 

```{r }

# segmentation par caractère
tokens(my_textual_df$my_text[1], what = "character")

# segmentation par phrase
tokens(mon_text_chr,
          what = "sentence")

```

### Exercice: 

Chargez le tableau .csv suivant. Il s'agit d'un tableau de données téléchargées sur le site [Europresse](https://www.europresse.com/).

**Europresse** est une base de données d'information, contenant des données de médias européens à laquelle sont abonnés la plupart des universités. 

La sélection des données (articles et métadonnées) est effectuée *via* une requête par mots clefs. Dans ce cas on s'intéresse à la couverture médiatique des quatre derniers **Jeux Olympiques** d'été (Londres 2012,   Beinjing 2008, Rio 2016, Tokyo2021). On a donc requêté les textes contenant les termes *"Jeux Olympiques | JO"* pour une période d'un mois à partir de la cérémonie d'ouverture. 

Le tableau contient une colonne *Titre*, une colonne *Date*, une colonne *Texte*, une colonnes *Source* identifiant la source originelle, une colonne *source2* indiquant la source secondaire (Europresse) et enfin une colonne *period* identifiant les JO.

Pour limiter les temps de calcul dans le cadre de cet exercice, le travail portera sur les Titres.

```{r }

# chargement du tableau
text_df<- read.csv("data/JO2008-08-08_2021-08-07_annoted.csv",
                 fileEncoding ="UTF-8")

# sélection du texte
sel_text <- text_df$Titre

```

Dans le bloc de code ci-dessous, procédez à la tokennization du corpus. Analysez la structure du corpus.

```{r }

# Exercice 1


```

### Construction du TLE

Dans quanteda une **dfm** (*document-feature matrix*), en français "matrice document-forme" est le tableau élémentaire créé à partir d'un Tokens. Une dfm n'est autre qu'un TLE:

- chaque **colonne** correspond aux **formes** (unités lexicales) contenues dans le corpus. 

- chaque **ligne** correspond aux unités de contexte. 

L'opération de segmentation intiale (création de l'objet *Tokens*) est une étape fondamentale dans la construction de ce tableau. 

Création d'une dfm sur le corpus Europresse.

```{r }

# Chargement du tableau et tokenisation (cf. points précédents)
text_df<- read.csv("data/JO2008-08-08_2021-08-07_annoted.csv",
                 fileEncoding ="UTF-8")

sel_text <- text_df$Titre

my_tokens <- tokens(sel_text, remove_punct = TRUE, 
                    remove_symbols = TRUE,
                    remove_numbers = TRUE)

docvars(my_tokens) <- text_df


# création d'une dfm
my_dfm <- dfm(my_tokens)
print(my_dfm)

```

### Premières analyses exploratoires (lexique et concordance)

#### Le lexique

Lors de la construction du TLE, il est souvent nécessaire de procéder à des **analyses exploratoires**, comme par exemple en analysant le  **lexique** du corpus.

De manière générale, le lexique peut se définir comme "*l'ensemble virtuel des mots d'un langage*" (Lebart et Salem, 1994). 

Dans le cadre d'une analyse de statistique textuelle, le lexique désigne un tableau représentant le nombre de **formes distinctes** identifiées dans le texte par rapport à une **fréquence** (nombre d'occurences).

En pratique, le lexique est la somme en colonne du TLE (dfm).

#### Implémentation dans quanteda

Dans quanteda, calcul du lexique est effectué *via* la fonction **textstat_frequency()** qui crée un tableau de dénombrement sous la forme d'un *data.frame*.

```{r }

# calcul du lexique
textstat_frequency(my_dfm)

```

#### Wordclouds: visualisations graphiques de lexiques

Des visualisations graphiques des tableaux lexicaux sont disponibles *via* l'extension **quanteda.textplots**.

Dans le cas du lexique, quanteda propose la fonction **textplot_wordcloud()**, qui permet de générer des "nuages de mots" à partir des fréquences. Même si ces représentations posent problème en terme de sémiologie graphique, elles sont très utilisées à des fins de communication.

```{r }

# fonction textplot wordcloud.
textplot_wordcloud(my_dfm)

```
#### Loi de Zipf appliquée au lexique.

La distribution du lexique (rang / fréquences) n'est pas linéaire mais suit une fonction puissance.

```{r }

# création du lexique dans un tableau
lexique_df<- textstat_frequency(my_dfm)

# courbe rang / fréquence
plot(lexique_df$rank,
     lexique_df$frequency, 
     log = "yx", 
     pch=16, 
     cex=0.5,
     xlab = "rang",
     ylab="fréquence")

```

Cette distribution rang-taille correspond à la loi de Zipf observée dans l'analyse statistique de textes depuis les années 30 (Lebart et Salem, 1994).

![Fig. 1: Exemple d'*Ulysses* de Joyce(Source: Lebart et Salem, 1994) ](figures/zipf_lebartsalem.PNG){width=90%}


![Fig. 2: Courbe forme / frequence (dite courbe de Zipf) sur *Ulysses* de Joyce ](figures/Graphique_Zipf_pour_Ulysses.png){width=80%}

### Les indices de diversité lexicale

En statistique textuelle, le calcul d'**indices de diversité lexicale** permettent de mesurer l'étendue du vocabulaire des textes relativement au nombre de fréquences totales.

Dans quanteda, plusieurs indicateurs de diversité lexicale sont disponibles pour procéder à leur calcul sur les textes via la fonction **textstat_lexdiv()**. L'indicateur proposé par défaut est le ratio entre le nombre de formes distinctes et le nombre d'occurences (dans quanteda *TTR* pour *Type-Token Ratio*).

Ce type d'analyse permet de vérifier l'homogénéité du corpus et d'identifier d'éventuels cas problématiques (exemple text98).

```{r }

textstat_lexdiv(my_dfm)

```
#### Analyse des concordances

L'analyse des concordances est également précieuse: il s'agit de l'analyse d'une forme dans son contexte.

Dans quanteda, la fonction **kwic()** (*keywords-in-context*) permet d'analyser le contexte d'une forme définie par une requête (paramètre *pattern*). Le paramètre *window* définit la taille de la fenêtre d'observation en distance de mots.

Il est possible de procéder à des sélections avancées (usage d'expressions régulières ou au contraire identification littérale, voir "valuetype"). 

```{r }
# exemple 1
kwic(sel_text,
     pattern="l'économie",
     window=3)

# exemple 2: requête selon une racine
kwic(sel_text,
     pattern="jap*",
     window=5)

```
#### Bilan: lexique et concordances

L'analyse du lexique et des concordances constituent des étapes élémentaires préalables à toute analyse avancée pour caractériser le corpus et vérifier sa construction.

De fait, la construction d'un corpus pouvant généralement évoluer au fil  de la recherche, ces outils sont utilisés dans la phase de construction de celui-ci (ajout/ suppression de textes, de sources).

Elles sont également utiles pour paramétrer le lexique afin de préparer des analyses statistiques plus avancées (du TLE).

### Préparation du lexique

Selon l'analyse, il peut être intéressant de procéder à la transformations du lexique en intervenant directement sur les unités lexicales (ajout, suppression, remplacement, modification de formes).

Cette étape est importante, puisque ces unités élémentaires vont être la base, la matière première en quelque sorte, de toutes les analyses qui vont suivre.

Cette opération peut s'effectuer:

- *a posteriori* de la tokenisation et avant la création de la **dfm**

- ou *a posteriori* de la création d'une **dfm**.

#### Suppression de la casse

R est sensible à la casse. Les opérations effectuées sur les objets contenant des caractères alphanumériques feront donc la différences entre les formes commençant par une majuscule et les autres ("Etat", "état").

La suppression de la casse (passage en minuscule) peut-être un moyen de réduire la fréquence de certains termes. La fonction **keep_acronyms** permet de conserver des formes composées d'une succession de caractères en majuscule (donc, des sigles, potentiellement).

```{r }

my_tokens_sel <- tokens_tolower(my_tokens, 
                                keep_acronyms = TRUE)

```

#### Suppression de formes

On peut également procéder à la sélection ou suppression de formes.

Par exemple, il est  courant de procéder à la suppression des **mots vides** (*stop words*), qui peuvent encombrer les analyses lexicales avec une surreprésenation de faible intérêt.

Dans l'exemple suivant, on supprime ce type de mots à partir de listes pré-existantes via la fonction **stopwords()**, qui permet d'obtenir une chaîne de caractères de mots vides dans une langue choisie (ici en français). Le choix des mots vides est variable est lié aux roblématiques de recherche. 

A ces éléments, on a ajouté un terme que l'on souhaite supprimer, le nom de deux rubriques rubrique "lejournaldesjeux" et "lejournaldelachine" qui apparaissent dans le lexique.


```{r }
# liste des stowords en français
stopwords("fr")

# application sur le
my_tokens_sel <- tokens_select(my_tokens_sel, 
                        pattern=c(stopwords("fr"),
                                  "lejournaldesjeux",
                                  "lejournaldelachine"),
                               selection="remove")

# analyse du nouveau lexique
textstat_frequency(dfm(my_tokens_sel))

```

#### remplacement de termes

La fonction **token_replace()** permet de remplacer des formes par d'autres. 

Ici on a identifié que "JEUX" et "OLYMPIQUES" en majuscules avaient été identifiés comme des sigles. On va donc procéder à leur remplacement par "jeux" et "olympiques".

***Notez la syntaxe:*** le paramètre *pattern* permettant de détecter les termes correspont à un *character* dont les termes doivent correspondrent à un second *character* de termes de substitution. Il faut donc être vigilant·e lors de la construction de ces listes de termes pour que les termes et leur ordre d'apparition correspondent bien!

```{r }
# sélection d'un texte
my_tokens_sel <- tokens_replace(my_tokens_sel,
                                pattern = c("JEUX", "OLYMPIQUES"),
                                replacement = c("jeux","olympiques"))


```

#### Assemblages de termes (*compounds*)

Enfin, il peut également être pertinent de procéder à des rassemblements sémantiques, comme la construction de formes correspondant à des syntagmes: "états" "unis" deviendra "états_unis"

```{r }

my_tokens_sel <- tokens_compound(my_tokens_sel,
                phrase(c("jeux olympiques")) )

# lexique
textstat_frequency(dfm(my_tokens_sel,tolower = FALSE))

```

#### Division de termes

La fonction **tokens_split()** permet de découper des formes selon un séparateur défini. Cette fonction est très utile en français, par exemple, pour supprimer les apostrophes et les tirés.

```{r }

# suppression des traits d'union
my_tokens_sel <- tokens_split(my_tokens_sel, separator="-")

# suppression des apostrophes
my_tokens_sel <- tokens_split(my_tokens_sel, separator="'")

```


L'ordre d'enchaînement des manipulations est donc crucial: les deux dernières opérations vont par exemple nécessiter de supprimer certaines formes isolées.


```{r }

# lexique
textstat_frequency(dfm(my_tokens_sel,tolower = FALSE))

# selection
my_tokens_sel <- tokens_select(my_tokens_sel,
                               pattern=c(stopwords("fr"),"l","d"),
                               selection="remove")

# lexique
textstat_frequency(dfm(my_tokens_sel,tolower = FALSE))


```

#### Bilan Une démarche exploratoire

Ce point va de pair avec la dimension intrinsèquement exploratoire de la statistique textuelle: l'exploration du lexique accompagne la transformation du corpus et peut nécessiter des allers retours vers les hypothèses de travail.

En tant que langage de programmation facilité la **répétibilité** de la chaîne de traitement: il suffit de réexécuter le script après modification. La transformation de la chaîne de traitement s'interromp lorsque le résultat est jugé satisfaisant.

Ce travail de construction du corpus et du lexique est donc **semi-automatique**: plusieurs étapes nécessitent une intervention de l'utilisateur·ice.

### Définition de sous-corpus

Pour travailler sur des sous corpus, c'est à dire un sous-ensemble de textes sélectionné selon un critère (par exemple une caractéristique des métadonnées), la fonction **tokens_subset()** permet d'effectuer l'opération à partir des informations stockées dans le tableau *docvars*.

Imaginons que l'on souhaite travailler uniquement sur le lexique des JO de Londres, on aura donc:

```{r }

# construction d'un sous-corpus exclusivement sur les JO de Londres
Londres2012_tkn <- tokens_subset(my_tokens_sel,period == "Londres2012")

# calcul du lexique sur la dfm
textstat_frequency(dfm(Londres2012_tkn))

```
L'un des gros avantage de quanteda est qu'il reprend par défaut la structure des données et les métadonnées du Tokens lors de la création de la dfm.

Il est donc possible de procéder à ce type d'opération *a posteriori* de la construction d'une dfm! Il est ainsi possible de modifier le corpus et le lexique à plusieurs étapes de la chaîne de traitement, ce qui peut-être utile lorsque l'on envisage des analyses de type différents.


```{r }

# d'une dfm sur l'ensemble du corpus
my_dfm <- dfm(my_tokens_sel)
head(docvars(my_dfm))

# calcul du lexique sur la dfm
Tokoyo2021_dfm <- dfm_subset(my_dfm,period == "Tokyo2021" )
textstat_frequency(Tokoyo2021_dfm)

```

### Recherche de termes par dictionnaires

Le lexique présente l'ensemble des formes distinctes présentes dans un corpus. Cependant, il est parfois intéressant de raisonner sur un nombre restreint d'éléments: une liste de termes (dictionnaire, index).

#### Construction d'un dictionnaire

Quanteda comporte des fonctions prédéfinies pour des dictionnaires contenus dans des formats spécifiques, les objets de type **dictionnary** dans quanteda. 

Il s'agit d'une liste associant à un *identifiant* un ensemble de *formes* stockées dans des objets de type  *character*. Il est ainsi possible de détecter des objets associés à différentes formes (flexions d'une même racine, synonymie).

Ci-dessous nous créons un dictionnaire identifiant le Royaume-Uni (identifiable via un code iso "GB") à travers une liste de termes considérés comme associés.

```{r }

# création d'un dictionnaire à partir d'une liste
dict_GB <- dictionary(list(GB = c("royaume-uni", "grande-bretagne", "anglais*","britannique*", "londres")))
print(dict_GB)

```
#### Etiquetage (tagging)

Dans un second temps, la fonction **tokens_lookup()** permet de détecter les formes recherchées. 

Elle produit en retour un objet identique à celui requêté (un *Tokens*), qui peut, par la suite être utilisé comme tel.

Ci-dessous on utilise ce dictionnaire pour détecter la présence des formes associées à GB dans le corpus.

```{r }

# Option qui créee  un token qui ne conserve que l'ID détecté
GB_detect1 <- tokens_lookup(my_tokens_sel, 
                            dictionary = dict_GB)
print(GB_detect1)

# Option qui créee  un token qui conserve toutes les formes
GB_detect2 <- tokens_lookup(my_tokens_sel, 
                            dictionary = dict_GB,
                            exclusive = FALSE)
print(GB_detect2)

```
#### Un premier pas vers la détection d'entités spatiales

Des dictionnaires pré-implémentés existent dans certains packages, comme le package **newsmap** (Watanabe, 2017), qui propose des dictionnaires dans différentes langues en vue de l'annotation (étiquetage, *tagging*) de corpus. Il est développé par des collègues de sciences politiques et des *media studies* pour analyser la représentation des Etats dans la presse. 

Dans l'exemple suivant, on utilise le dictionnaire *newsmap*, pour détecter les Etats du Monde présents dans le corpus sur les Jeux Olympiques.

Comme l'objet produit est un Tokens, on crée directement une dfm à partir de cet objet sur le sous-corpus traitant des JO de Beinjing, puis le lexique associé.

```{r }

#install.packages("newsmap")
library(newsmap)

# detection à partir du dictionnaire newsmap
toks_countries <- tokens_lookup(my_tokens, 
                            dictionary = data_dictionary_newsmap_fr, 
                            levels = 3)



# creation d'une dfm (tableau lexical) sur le texte
dfm_countries <- dfm(toks_countries, tolower = FALSE)

dfm_subset(dfm_countries,period="Beinjing2008")

# creation d'un tableau de fréquences avec le nombre de pays 
df_freq <- textstat_frequency(dfm_countries)
df_freq

```
#### Exemple de cartogrpahie à partir d'une dfm de tags spatiaux

Dans la mesure où le *newsmap* utilise le code ISO2 des Etats dans son dictionnaire, il est possible de produire une carte thématique des occurences à partir de ce tableau. Il suffit de disposer d'un fond de carte du monde comportant un code ISO2 (ce qui peut se faire dans R via le package *rnaturalearth* et *rnaturalearthdata*, mais ce n'est pas l'objet de cette formation) et d'un module de cartographie thématique (comme *mapsf*).

```{r}

#install.packages("sf")
#install.packages("mapsf")

library(sf)
library(mapsf)

# chargement du fond de carte des Etats du monde avec sf
world_map <- read_sf("FDC/EckertIV.shp")

# jointure
country_maps <- merge(world_map,df_freq, by.x= "iso_a2_eh", by.y="feature")
class(country_maps)

# tracé de du fond de carte avec plot et des cercles prop. avec mapsf 
plot(st_geometry(world_map),border="grey60",col="grey90",lwd=0.1)
mf_prop(country_maps,
        inches=0.1,
        var="frequency", 
        col="darkred",
        border="black",
        leg_pos = "topleft",
        leg_title = "Nombre d'occurence",
        add=T)
mf_layout( title = "Nombre de mentions des pays dans le corpus",
          scale= T,
          arrow = F,
          credits = "Le Monde, 2023")

```
2e version avec un calcul de fréquence valant pour 1 pour les noms de pays apparaissant 1 fois ou plus.

```{r}
# creation d'un tableau de fréquences avec 1 fréquence = au moins 1 occurence
countries_mat <- convert(dfm_countries,to="matrix")
countries_mat <- ifelse(countries_mat>0,1,0)
dfm_countries2 <- as.dfm(countries_mat)
df_freq <- textstat_frequency(dfm_countries2)

# jointure
country_maps <- merge(world_map,df_freq, by.x= "iso_a2_eh", by.y="feature")
class(country_maps)

# tracé de du fond de carte avec plot et des cercles prop. avec mapsf 
plot(st_geometry(world_map),border="grey60",col="grey90",lwd=0.1)
mf_prop(country_maps,
        inches=0.1,
        var="frequency", 
        col="darkred",
        border="black",
        leg_pos = "topleft",
        leg_title = "Nombre d'occurence",
        add=T)
mf_layout( title = "Nombre de mentions des pays dans le corpus",
          scale= T,
          arrow = F,
          credits = "Le Monde, 2023")
```

### Enrichissement des données

Il est possible d'utiliser la dfm détectant les pays comme un simple tableau, qui peut servir à compléter les métadonnées du **docvar**. On vient de procède donc à un enrichissement de la base de données, qui intègre maintenant des variables associés à la détection des Etats.

La seule subtilité consiste à convertir la *dfm* en *data.frame* pour autoriser le collage ou la jointure des colonnes au tableau de docvars (en utilisant l'outil défié de quanteda, **convert**).

Avant d'opérer, on sélectionnera uniquement les Etats pour lesquels le nombre total d'occurences est supérieur à 5 avec la fonction **dfm_trim()**, qui permet de filtrer une *dfm* selon des seuils statistiques.

```{r }

# filtrage de la dfm selon un seuil statistique
dfm_countries_sel <- dfm_trim(dfm_countries, min_termfreq = 5)

# transformation de la dfm en data.frame
countries_df <- convert(dfm_countries_sel, to= "data.frame")

# collage des colonnes
new_docvars_df <- cbind(docvars(my_tokens_sel),countries_df)

# assignation du nouveau df comme doc var de mon Tokens
docvars(my_tokens_sel) <- new_docvars_df

```

### Sauvegarde au format RDS

Il est possible de sauvegarder les objets quanteda en les sauvegardant au format .RDS. Pour être identifié comme fichier au format quanteda et manipulé comme tel, le package doit être préalablement chargé (sinon il sera considéré comme une simple *list*).

```{r }

# on utilise la fonction de base saveRDS
saveRDS(my_tokens_sel,"data/corpusJOannote.RDS")

```


## PARTIE 2: Analyse de données appliqué aux textes

### Introduction

Dans l'approche proposée par l'école française d'analyse de données (Beaudouin, 2016), le principe général de la statistique textuelle est de mettre les méthodes de l'analyse des données - des méthodes généralistes de tableaux de données (analyses factorielles, classifications) - au service d'une analyse exploratoire des textes.

Le principe est toujours le même: 

- **construction d'un tableau de données** : tableau lexical entier (TLE) et/ou transformation de ce tableau (tableau lexical agrégé, TLA). 

- **analyse statistique**, en commençant généralement par une analyse univariée (analyse du lexique), puis bivariée (test statistique), puis multivariées (analyse factorielles et classifications). 

Dans cette séance on présentera donc une en quelque sorte "analyse canonique", telle que présente dans des publications historiques utilisant la statistique textuelle en sciences sociales francophones (Guérin-Pace, 1997).

On suppose que le corpus est construit (cf. séance 1).

***Note:*** *Les tableaux et analyses proposées ici portent sur des calculs de fréquences de mots. D'autres tableaux sont possibles (co-fréquences saisies par les cooccurrences).*


### Données de l'exercice

La première partie de la séance portera sur une version simplifiée de données d'enquête.

#### L'enquête Eurobroadmap "Mental Maps of Students"

L’enquête *Eurobroadmap* « Mental Maps of students » fut menée dans le cadre du projet de recherche Eurobroadmap du 7e PCRD de la Commission Européenne (Beauguitte et al., 2012). Ce projet de recherche européen avait pour objectif de saisir la place de l’Europe dans le monde à travers différentes thématiques (politique, économique, etc.). 

Cette enquête s'intéressait aux représentations de l’Europe dans le monde du point de vue d'étudiants en fin de premier cycle universitaire (niveau L3). Elle reposait sur la passation d’un questionnaire auto-administré auprès de 10 000 étudiants de niveau Licence 3 répartis dans 18 pays du Monde entre juillet 2009 et 2010. On travaillera ici sur une version réduite de la base de données (sélection de pays d’enquête et de variables). 

Les données textuelles correspondent au module *D* du questionnaire: une question ouverte,  proposée dans la langue nationale du pays d’enquête; recourant à la technique des mots associés : **« Quels sont pour vous les mots que vous associez le plus à “Europe”. Choisissez 5 mots au maximum »** (pour plus d’information sur l’analyse lexicale de cette enquête voir Brennetot et al., 2013).

Seule une sélection de quatre pays d'étude disponibles dans la base initiale a été retenue pour simplifier l'exercice.

### Préparation des données et de l'espace de travail

#### import des données et selection des pays d'étude

```{r }

# chargement du tableau
EBM_df <- read.csv("data/tabquest3_V9.csv",sep=c(";"),
                   fileEncoding = "UTF-8")

# impression de la liste des Etats
print(unique(EBM_df$G_State))

# selection de pays
selcountry_chr1 <- c("CMR","FRA", "SWE","TUR" )
print(selcountry_chr1)

# filtre
EBM_sel_df <- EBM_df[EBM_df$G_State %in% selcountry_chr1,]

```

#### Suppression des non-réponses


```{r }

# suppression des non-réponses
EBM_sel_df$D2_Nbansw<- as.numeric(EBM_sel_df$D2_Nbansw)
EBM_sel_df <- EBM_sel_df[EBM_sel_df$D2_Nbansw>0,]

```

#### Assemblage des réponses dans un même character

Les réponses à la question posée sont stockées dans les variables l'identifiant de colonne commence par *D2*.

Dans la mesure où l'ensemble des réponses ("5 mots") sont stockées dans cinq champs différents, on procède à leur assemblage dans un caractère unique qui vaudra comme un "texte" correspondant à chaque répondant. On pourrait tout aussi bien choisir de travailler sur une seule colonne (D2_anws1).

```{r }

# assemblage des mots dans un character unique
QuestD2_assembled_chr <- paste( EBM_sel_df$D2_answ1,
                                EBM_sel_df$D2_answ2,
                                EBM_sel_df$D2_answ3,
                                EBM_sel_df$D2_answ4,
                                EBM_sel_df$D2_answ5,
                               sep = " ")

# suppression des espaces vides avec la fonction gsub
QuestD2_assembled_chr  <- gsub(pattern="\\s+$","",QuestD2_assembled_chr)

```

### Chargement des packages

Pour la suite du travail, nous avons de nouveau besoin des packages de quanteda ainsi qu'un ensemble de packages utiles pour l'analyse de données:

- **FactoMineR:** est un package généraliste permettant d'effectuer des analyses factorielles et des classifications. 

- **factoextra** et **explor** sont des packages permettant la visualisation des sorties d'analyse factorielle (produites par FactoMineR).

```{r }

# quanteda et ses dépendances
library(quanteda)
library(quanteda.textstats)
library(quanteda.textplots)

# Factominer pour l'analyse de données
#install.packages("FactoMineR")
library(FactoMineR)

# Outils de visualisation des analyses factorielles
#install.packages("factoextra")
#install.packages("explor")
library(factoextra)
library(explor)

```

### Définition du corpus d'étude et segmentation

Tokenisation, assignation des métadonnées et des id

```{r }

# selection du texte à utiliser
EBM_chr <- QuestD2_assembled_chr

# segmentation
EBM_tokens <- tokens(EBM_chr)

# définition des métadonnées
docvars(EBM_tokens) <- EBM_sel_df

# définition des noms
docnames(EBM_tokens) <- EBM_sel_df$Code

print(EBM_tokens)

```

#### Analyse du lexique

```{r }

# création de la dfm
EBM_dfm <- dfm(EBM_tokens)

# calcul du lexique
textstat_frequency(EBM_dfm)

# visualisation sous la forme d'un wordcloud
textplot_wordcloud(EBM_dfm)

# identification de termes
kwic(EBM_tokens, pattern="not")
kwic(EBM_tokens, pattern="not") %>% 
  textplot_xray()

```

### Construction d'un tableau lexical agrégé (TLA)

Dans le cadre de cette séance, chercherons l'existence de différences lexicales relativement à des variables caractérisant les étudiant·es, dans cet exemple le pays d'enquête.

Pour tester ces hypothèses, la plupart des méthodes proposées par la suite procèdent par l'analyse de tableaux dérivés du TLE (dfm): des **tableaux lexicaux agrégés (TLA)**.

Les TLA sont des **tableaux de contingence** : ils représentent la sommes des fréquences de termes par sous-ensemble du corpus, définis à travers une modalité d'une variable qualitative nominale (ici *G_country*).

Dans quanteda, la construction du TLA s'effectue avec la fonction **dfm_group()**  qui va procéder à l'agrégation des fréquences selon une variable d'agrégation identifiée par le paramètre *group*.

L'indicateur de *sparcity* ("rareté") donne la proportion de cellules vides dans le tableau. Malgré l'agrégation, il reste relativement elevé.

```{r }
# création d'un TLA selon la modalité de G_state (pays)
EBM_country_dfm <- dfm_group(EBM_dfm,groups=G_State)
print(EBM_country_dfm)

```

### Analyse des spécificités lexicales

Une première analyse consiste donc à procéder à un **test statistique** pour identifier les termes sur- et sous-représentés de manière significative par rapport à des distributions théoriques. Il existe différents tests statistiques pour mesurer les spécificités lexicales (cas du test de Lafon - 1980, dans TXM, test du chi2 - exemple dans Guérin-Pace, 1997). 

Les termes dépassants le seuils statistiques fixé pour le rejet de l'hypothèse 0 (-3.841 et 3.841 pour le Chi2) sont dits *spécifiques*. On peut calculer des spécificités *positives* (surreprésentations) ou *négatives* (sous-représentations). Ceux situés en dessous de ce seuil sont dits *banaux*.

Quanteda utilise un *test du Chi2* pour mesurer les écarts entre fréquences *observées* et fréquences *estimées* *via* la fonction **textstat_keyness()**. Cette fonction s'applique directement sur une *dfm* sur laquelle on a préalablement procédé à un regroupement (un TLA donc).

L'opération nécessite de définir **une modalité cible** (*target*), qui servira de référence pour le calcul du test. En effet, le test de spécificité cherche à établir des spécificités lexicales pour le sous-ensemble décrit par la modalité, par rapport au reste du corpus. En dehors des cas des analyses portant sur des variables binaires (deux modalités), le résultats ne permet donc pas d'identifier à laquelle des autres modalités il s'oppose.

Dans le cadre de cette analyse, on a procédé au préalable à un filtre pour ne retenir que les termes ayant une fréquence globale supérieur à 5 dans l'ensemble du corpus, avec la fonction *dfm_trim* vue plus haut.

```{r }
# filtrage sur un nombre de fréquences
EBM_country_dfm_sel <- dfm_trim(EBM_country_dfm, min_termfreq = 5)

# test des spécificités
keyness_df <- textstat_keyness(EBM_country_dfm, target = "FRA")
print(keyness_df)

```

Le résultat est stocké sous la forme d'un *data.frame* présentant, pour chaque forme, le résultat du test du *Chi2*, la *p-value* associée, sa *fréquence dans le reste du corpus* (appelée "n_reference") et sa *fréquence "locale"* (dans le sous ensemble considéré, "n_target"). 

***Note:*** *Dans cette sortie, la fréquence globale n'apparait directement dans le tableau. Il faut donc procéder à une somme entre ces deux colonnes pour retrouver cette information.*

```{r }

# test des spécificités
keyness_df$global <- keyness_df$n_target+keyness_df$n_reference
print(keyness_df)

```
#### Visualisation graphique des spécificités

Quanteda propose une méthode de visualisation graphique des chi2 (diagramme à barres) calculés *via* l'outil **textplot_keyness()**.

```{r }

textplot_keyness(keyness_df, labelsize = 2)

```

### Exercice

A partir des données manipulées lors de la première partie de la journée, procédez à une analyse multifactorielle.

```{r }

# on utilise la fonction de base saveRDS
JO_tokens <- readRDS("data/corpusJOannote.RDS")

# visualistion du tableau de données
head(docvars(JO_tokens))

# pour rappel la liste des period
unique(docvars(JO_tokens)$period)
```

Bloc disponible pour réaliser l'exercice

```{r }



```

#### Bilan

En tant qu'outil de statistique bivariée, l'analyse des spécificités a ses limites: elle ne permet pas d'analyser les spécificités de chaque texte l'un relativement à l'autre.

L'étape suivante consiste donc à procéder à une analyse *factorielle des correspondances (AFC)* sur le TLA, utilisé comme un tableau de contingence.


### Analyse des correspondances appliquée au TLA

#### Principe général de l'AFC

L'analyse factorielle des correspondances (parfois simplement dite "analyse des correspondances") nécessite elle aussi la transformation de données brutes, ici un corpus, en un tableau de contingence. 

Ce tableau croise deux ensembles d'éléments, un ensemble I (individus ou observations) et un ensemble J (variables ou attributs). Au croisement d'une ligne et d’une colonne, on obtient le nombre d'occurrences de l'attribut j dans l'observation i, soit k (i, j). Il s'agit donc de ce que nous avons désigné comme un TLA.

Pour comparer la distribution des deux ensembles d'éléments, les *profils de ligne* et *de colonnes* sont calculés. 

L'idée principale est de réduire la complexité du nuage et de trouver une façon de représenter la plus grande part de l’information dans un espace de dimension inférieure. Pour cela, le centre de gravité du nuage est calculé et la dispersion du nuage autour de son centre est mesurée (inertie). 

Ensuite, les **axes factoriels** sont construits. Les points sont projetés sur ces axes, et leurs coordonnées sur ces axes sont appelées *facteurs*. Dans le plan défini par les deux premiers axes, nous pouvons avoir la meilleure projection du nuage (qui minimise la perte d'informations).

Un trait distinctif de l'analyse de correspondance est la symétrie parfaite des rôles assignés aux deux ensembles I et J. Cela permet la représentation simultanée des deux nuages sur les mêmes axes (donc sur le même plan factoriel).

L'objectif principal est de *visualiser la distance* entre les observations ou entre les attributs (variables): cette représentation permet de visualiser l’écart par rapport à une distribution aléatoire. 

Elle est donc un **outil d'exploration** de données permettant d'observer conjointement les oppositions entre *attributs* (modalités de variables) et *individus*, donc leurs distances relatives.

**Attention**: Si l'analyse croisée des coordonnées des individus et des attributs est possible, il ce n'est pas le cas des cosinus et des contributions, puisque le calcul de ces éléments s'effectue sur les profils en ligne et en colonne (et non un croisement des deux).

Pour  en savoir plus sur l'AFC voir Sanders, 1989, Lebart et Salem, 1994, Lebart et al., 2006.

#### Documentation dans R

De nombreux manuels et tutoriels existent sur l'application des méthodes d'analyse factorielles et leur visualisation **dans R**. On peut donc s'y référer pour comprendre la partie technique des applications et la méthodologie générale de l'AFC.

- Husson, F. (dir.). (2018) *R pour la statistique et la science des données*. Presses Universitaires de Rennes 

- Husson, F. Lê S. & Pagès J. (2016) *Analyse de données avec R, 2e édition revue et augmentée*. Presses Universitaires.

- [analyse-R](https://larmarange.github.io/guide-R/analyses_avancees/analyse-factorielle.html) Site personnel de J. Larmarange et al.

#### Application

Dans notre exemple, même principe que lors de la construction du TLA utilisé pour l'analyse des spécificités.

Avant de procéder on procède à la réduction de la taille de la matrice (dfm) puis une transformation de l'objet en objet *matrix* (changement de format) pour permettre son utilisation dans un outil généraliste d'analyse de données (hors de la suite quanteda).

```{r }

# création d'un TLA selon la modalité de G_state (pays)
EBM_country_dfm <- dfm_group(EBM_dfm,groups=G_State)

# filtrage sur un nombre de fréquences
EBM_country_dfm_sel <- dfm_trim(EBM_country_dfm, min_termfreq = 5)

# transformation du tableau en matrice
EBM_country_mat <- convert(EBM_country_dfm_sel,to="matrix")
# transposition de la matrice pour faire apparaître les modalités en colonnes
EBM_country_mat <- t(EBM_country_mat)

```

Dans l'exemple suivant, on applique la méthode d'analyse factorielle - fonction **CA()** proposée par le package **FactoMineR**. D'autres possibilités existent dans R, comme avec la fonction **dudi.coa** du package **ade4**.

Par défaut, seuls les 5 premiers axes sont conservés, ce qui est modifiable avec l’argument *ncp*. De plus, la fonction affiche par défaut un graphique des résultats avant de renvoyer les résultats de l’AFC Ce graphique peut être désactivé avec *graph = FALSE*.

```{r }

# calcul de l'AFC
afc_country <- CA(EBM_country_mat, 
                  graph = FALSE)

# contenu de l'objet CA
print(afc_country)

```

CA de FactoMineR produit un objet "*CA*": un format de liste particulier, contenant les informations nécessaires pour l'interprétation des sorties. 

```{r }

# information sur les colonnes
afc_country$col

# informations sur les lignes
afc_country$row$coord[1:10]

# informations sur les "valeurs propres" (eigen values - quantité de variance par axe)
afc_country$eig

```

Elles peuvent notamment être utilisées pour produire les différentes visualisations graphiques (avec **plot** ou le package **ggplot2** par exemple). 

Des packages comme **factoextra** proposent des visualisations pré-définies de ce type d'objet.

### Analyse des valeurs propres

Les valeurs propres et le pourcentage de variance expliquée donne une idée de la puissance explicative de chaque axe. Il s'agit de mesures de la quantité d'information résumée par l'axe (en valeur absolue et en valeur relative).

Le calcul des pourcentages de variance cumulée permet d'identifier le nombre d'axes à retenir pour l'analyse.

```{r }

# valeurs propres
fviz_screeplot(afc_country)

```

#### Contributions des axes

De même, il est possible d'analyser les contributions des modalités (colonnes) à chaque axe axes. 

Cette information est complémentaire la puissance explicative de chacun d'entre eux.

```{r }

# valeurs propres
fviz_contrib(afc_country, choice = "col", axes = 1)

```
#### Coordonnées des attributs / modalités de variables sur les axes

Enfin, conjointement à leur contribution, on analyse les coordonnées de chaque modalité de variable sur les axes. On procède généralement à la projection des coordonnées sur un graphique en deux dimensions croisant les coordoonées de deux axes (ici axe 1 et 2): un **plan factoriel**.

Plus une variable est éloignée du *centre de gravité (0)*, plus le profil des individus qu'elle décrit se différencie du reste de l'ensemble. 

Plus une variable est proche d'un axe, plus cela signifie que sa *qualité de représentation sur cet axe est importante*. Cette information doit croiser l'analyse des contributions (cos2 et pourcentage de variance expliquée élevés).

Enfin, notez que le *signe des coordonnées est défini de manière arbitraire*: il ne s'agit que d'une position relativement à une ordonnée. Le signe des coordonnées n'a aucune valeur en tant que tel.

Elle permet d'identifier des individus qui s'opposent sur un axe (Cameroun vs. France sur l'axe 1) ou au contraire qui se ressemblent (France et Sudède sur l'axe 1).


```{r }

# Visualisation des colonnes
fviz_ca_col(afc_country)

```
#### Représentation des individus (lignes) sur le plan factoriel

Le principe de l'analyse des invdividus est le même.

Le problème d'une telle représentation est qu'elle devient rapidement peu lisible.

```{r }

# Visualisation des lignes avec factoextra
fviz_ca(afc_country)

```
#### Visualisation intéractive avec explor

Le package **explor** permet d'explorer les sorties d'analyse factorielles de manière intéractive.

***Note:*** *Au-delà de la statistique textuelle, ce package s'applique à toute type d'analyse factorielle produite via les packages généralistes FactoMineR, ade4 et MASS)*.

```{r }

#explor(afc_country)

```

#### Exercice

A partir des données manipulées lors de la première partie de la journée, procédez à une AFC sur le tableau de données.

```{r }



```

#### Exports

En plus des exports graphiques, il est possible de procéder à l'export des tableaux ou variables.

Exemple, ici un tableau comprenant les informations relatives aux individus.

```{r }

# création d'un tableau réunissant l'ensemble des informations
tab_indiv <- cbind(row.names(afc_country$row$coord),
                   as.data.frame(afc_country$row$coord),
                   as.data.frame(afc_country$row$contrib),
                   as.data.frame(afc_country$row$cos2))

# réécriture des noms de colonnes
nom_colonnes <- colnames(tab_indiv)
nouveau_nom_colonnes <- c("mots",
                          paste("coord",nom_colonnes[2:4],sep="_"),
                          paste("contrib",nom_colonnes[5:7],sep="_"),
                          paste("cos2",nom_colonnes[7:9],sep="_"))
colnames(tab_indiv) <- nouveau_nom_colonnes

# export 
write.csv(tab_indiv,"outputs/afc_country_indiv.csv",fileEncoding = "UTF-8")


```



### Méthodes de classification: Classification Ascendante Hiérarchique

#### Principe général

Un des objectifs de la statistique textuelle peut-être de rechercher des similitudes entre les textes: est ce que certains texte ressemblent à d'autres du point de vue du lexique utilisé? Inversement, il est possible également de chercher des similitudes dans l'usage des mots (selon le contexte)?

Une grande diversité d'algorithmes de classification existent appliqués à l'analyse textuelle (classifications ascendantes, descendantes, méthodes de partition comme les kmeans).

Les deux premiers exemples montreront l'application d'une méthode de classification non-supervisée (on essaie de déterminer des classes
uniquement à partir des données). 

Elle est dite *hiérarchique* parce qu'elle construit des hiérarchie entre des niveaux d'agrégation possibles.

Dans le cas des classifications hiérarchiques, on parle de classification *ascendante* ou *descendante* pour caractériser le sens dans lequel l'algorithme a procédé pour construire la hiérarchie. Dans le cas des classifications ascendantes, l'agrégation procède au regroupement successif d'unités élémentaires (ici des mots) en fonction de leur ressemblance selon des critères de ressemblance. A l'inverse, une classification descendante hiérarchique (CDH) possède par division d'une classe initiale unique en sous ensembles.

- La première étape considère les *n* individus (considérés comme autant de classes) caractrisés par *p* variables. La première étape consiste au regroupement des 2 individus les plus proches dans une première classe.

- La deuxième étape dispose à ce niveau de  *(n-1)* classes postérieures au regroupement des deux premiers individus. De la même manière, l'agorithme procède au regroupement des deux classes les plus semblables pour procéder au regroupement des deux classes les plus proches.

- On procède ainsi de la même manière jusqu'à obtenir une classe unique regroupant l'ensemble des individus.

Cette procédure nécessite de définir un critère de ressemblance entre les individus (les plus courants: la distance euclidienne, chi2, manhattan, ces deux dernières sont utilisées pour les sorties d'AFC),
 la distance entre les classes (critères d'agrégation, ici méthode de ward).

Pour un point général sur les CAH, on peut se référer en géographie à Sanders 1989, en mathématique à Lebart et al, pour l'application de ces méthode à l'analyse de textes au Chapitre 4 de Lebart et Salem, 1994.


#### Implémentation dans R

Les liens suivants proposent deux fiches sur l'utilisation de la méthode HCPC dans R

- https://larmarange.github.io/analyse-R/classification-ascendante-hierarchique.html

- http://www.sthda.com/english/articles/31-principal-component-methods-in-r-practical-guide/117-hcpc-hierarchical-clustering-on-principal-components-essentials/


#### CAH sur les coordonnées de l'AFC

Dans le cas de l'analyse de tableaux de contingences (comme nos TLA), une procédure classique consiste à procéder à une CAH sur les coordonnées de l'AFC. 

La fonction **HCPC()** du package *FactoMineR* permet d'effectuer directement cette opération sur un objet de type *CA* (sortie d'AFC).

Le paramètre *metric* permet de caractériser la métrique de distance utilisée pour calculer les distances entre les classes ("manhattan", ou "chi2").

Le paramètre *method* permet d'indiquer le critère d'agrégation utilisé.

```{r }

res.hcpc <- HCPC(afc_country,
                 metric="manhattan",
                 method="ward",
                 nb.par=3,
          graph = FALSE)

```

#### Dendrogramme

Pour étudier le résultat d'une CAH on passe généralement par l'analyse du **dendrogramme** (ou arbre), qui permet de visualiser la hiérarchie entre les classes par rapport à leur inertie. L'inertie, permet de visualiser la distance et donc en négatif la proximité entre chacune des classes formées.

```{r }

# représentation de l'inertie sous la forme d'un diagramme à barre
plot(res.hcpc, choice = "bar")

# représentation du dendrogramme
plot(res.hcpc, choice="tree", cex=0.5)

# dendrogramme en 3D
plot(res.hcpc, choice="3D.map", axes=c(1,2))


# représentations avec des couleurs
fviz_dend(res.hcpc, 
          how_labels = TRUE,             # Vizualise labels
          cex = 0.2,                     # Label size
          palette = "jco",               # Color palette see 
          rect = TRUE, rect_fill = TRUE, # Add rectangle around groups
          rect_border = "jco",           # Rectangle color
          labels_track_height = 0.2,    # Augment the room for labels
          horiz=TRUE
          
          )

```

#### Analyse du contenu des classes

Certaines visualisations optent plutôt pour une représentation sur le plan factoriel d'origine.


```{r }

# Représentation sur le plan factoriel.
fviz_cluster(res.hcpc,
             repel = TRUE,            # Avoid label overlapping
             show.clust.cent = TRUE, # Show cluster centers
             palette = "jco",         # Color palette see ?ggpubr::ggpar
             ggtheme = theme_minimal(),
             main = "Factor map"
             )

```

### Sorties de l'objet HCPC

Comme l'AFC, les classifications produites avec FactoMineR se présentent sous la forme de listes décrivant les individus et modalités de variables intégrées à l'analyse.

```{r }

# caractéristique des variables
res.hcpc$desc.var

# caractéristiques des individus (ici les parangons)
res.hcpc$desc.ind$para

#tableau de données originel comprenant la classif
head(res.hcpc$data.clust)

# avec donc le résultat de la classification
res.hcpc$data.clust$clust

```



#### Exercice

A partir des données manipulées lors de la première partie de la journée, procédez à une analyse multifactorielle. Rappel, l'objet créé pour réaliser l'analyse factorielle s'appelle **afc_JO**.

```{r }




```



#### Bilan sur les analyses factorielles et les classifications

A partir de ce premier modèle d'analyse, une mutitude d'analyses complémentaires sont possibles en modifiant les différents paramètres

- changer les unités lexicales (application à des segments répétés),

- tester d'autres algorithmes de classification (comparaison avec un calcul de distance euclidienne, comparaison avec des méthodes de partitionnement: cas des kmeans).

Comme l'expliquent Lebart et Salem dans leur ouvrage, il est intéressant de mener conjointement plusieurs analyses pour tester leur robustesse, notamment dans le cas des méthodes de classification (cf. Lebart et Salem, Chapitre 4).


#### Segments répétés (ngrams)

Il est possible par exemple de procéder aux traitements en procédant cette fois-ci non plus aux analyses sur des mots mais sur des segments répétés (ngrams)

```{r }

# cas des bigram
myngrams <- tokens_ngrams(JO_tokens, n = 2, concatenator = " ")

# création d'un ensenbme de ngrams de 1 à 4
myngrams <- tokens_ngrams(JO_tokens, n = c(1:4), concatenator = " ")

textstat_frequency(dfm(myngrams, tolower = FALSE))


```

### Conclusion de la PARTIE 2

#### Derrière un ensemble limité d'exemples, une diversité de possibilités

Même si nous avons présenté une forme canonique d'analyse de données, une grande diversité d'adaptation est possible (changements de paramètres, recours à d'autres types d'analyses: autres méthodes de classification, d'analyse factorielle).

La très riche littérature consacrée à l'analyse des données depuis les années 1970 permet de s'orienter de manière autonome dans l'univers des méthodes possibles. 

L'intérêt néanmoins de la méthode réside peut-être dans ces observations de L. Lebart cité dans Beaudouin, 2016 (nous soulignons).

"L’association de l’analyse des correspondances avec les méthodes de classification (en particulier la classification ascendante hiérarchique) permet d’approfondir la compréhension des données et facilite l’interprétation. « Ainsi **une méthode unique dont le formulaire reste simple est parvenue à incorporer des idées et des problèmes nombreux apparus d'abord séparément**, certains depuis plusieurs décennies. », écrit (Benzécri, 1982, p. 102). Comme l’explique Ludovic Lebart (communication personnelle), l’idée était de **proposer « des panoplies bien étalonnées** (comme le duo analyse des correspondances - classification) **pour appréhender la complexité, sans chercher à créer systématiquement une nouvelle méthode pour chaque nouveau problème** ».

Plutôt qu’une profusion de méthodes, difficiles à appréhender pour des non statisticiens, l’analyse des données offre un cadre unifié d’analyse avec le couple analyse des correspondances et classification. Celui-ci est clairement pensé pour les utilisateurs et les praticiens, en accordant une place importante à la présentation des résultats."


#### R: diversité des outils, interfaçage et modularité

Cette diversité de méthodes est renforcée par la *diversité des outils possibles* dans R pour réaliser le travail. Nous avons par exemple privilégié une combinaison quanteda / FactoMinerR (avec des outils de visualisation factoextra et explor) mais d'autres solutions sont possibles : tidytext ou tm pour la manipulation de données, ade4 ou MASS pour l'analyse de données.

L'un des point fort de R est de pouvoir très facilement changer d'outil sans changer d'environnement de travail, de le connecter les fonctions spécialisées pour l'analyse textuelle à d'autres outils (visualisation, analyse statistique) voire créer des procédures sur mesure (création de vos propres sorties).

Le *manque de visualisation intéractive* qui donnait un avantage aux logiciels avec inerface graphique tend à être compensé par le développement de packages de visualisation intéractive (cf. explor). 

Les possibilités de *répétabilité* des méthodes facilitent finalement les phases de pré-traitement qui tendent à devenir chronophage sur un logiciel sans langage de programmation.

#### Des solutions en dehors de R

Dans les cas où l'environnement R ne vous conviendrait pas, *d'autres logiciels permettent d'effectuer les opérations présentées*.

C'est notamment le cas de **TXM** développé par C. Heiden, qui dispose d'un coeur de fonction similaire à l'enchaînement proposé dans la Partie 2 (partition du corpus/construction d'un TLA, test de spécificité - test de Lafon, analyse des correspondances, CAH).

### En ouverture : l'exemple des cooccurrences 

**Retrouver une place aux cooccurrences**

```{r }

textstat_collocations(JO_tokens)

```



